\documentclass{ufpatcc}

\include{include}
\include{packages}

\hypersetup{%
	pdftitle={Trabalho de Conclusão de Curso},
	pdfauthor={Erick Modesto Campos},
	pdfkeywords={Tecnologia Assistiva, Acessibilidade},
	pdfstartview={FitH}, %% <--
	urlcolor=black,
	linkcolor=black,
	citecolor=black,
}

\graphicspath{{fig/}}

\ufpaTitulo{Título do TCC}

\ufpaAutor{Erick Modesto Campos}
\ufpaAno{2018}
\ufpaSegundoAutor{} % Segundo autor, se necessario
\ufpaOrientador{MsC. Cassio Trindade Batista}
\ufpaCoOrientador{Prof. Dr. Nelson Cruz Sampaio Neto}
\ufpaMembroBancaA{Prof. Dr. Francisco Carlos Bentes Frey Muller}
\ufpaMembroBancaB{MsC. Ilan Sousa Correa}
\ufpaCoordenadorCurso{Prof. Dr. Francisco Carlos Bentes Frey Muller}

\usepackage{titlesec}

\begin{document}

\ufpaPaginaDeRosto

\pagenumbering{roman}

\ufpaPagRostodo 

\ufpaPaginaDeAprovacao

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Oferecimento   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{ufpaOferecimento}
	\index{Oferecimento@Oferecimento}%
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Dedicatória} 
    “Dedico esse trabalho à minha família e amigos”

\end{ufpaOferecimento}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Agradecimento   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{ufpaAgradecimentos}
	\chapter*{Agradecimentos}
	\index{Agradecimentos@Agradecimentos}% 
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos} 
    Meus copiosos agradecimentos 

\end{ufpaAgradecimentos}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%      Epigrafe     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{ufpaEpigrafe}
    ``Todas as vitórias ocultam uma abdicação''
    \begin{flushright}Simone De Beauvoir\end{flushright}
\end{ufpaEpigrafe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%      Resumo      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%sumário
\tableofcontents
\clearpage

%\begin{ufpaResumo}
%
%    Resumo do TCC
%
%\end{ufpaResumo}
%
%\begin{abstract}
%
%    Abstract written in english
%
%\end{abstract}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Lista de Siglas  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\chapter*{Lista de Abreviaturas} \label{sec:siglas}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Abreviações e Siglas}
%\input{siglas} \label{sec:siglas} 
%\clearpage

%\chapter*{Lista de Símbolos} \label{sec:simbolos}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Símbolos}
%\input{list/simbolos} \label{sec:simbolos} \clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Insere a lista de Figuras e de Tabelas  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\listoffigures 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Figuras} 
\clearpage

\listoftables 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Tabelas} 
\clearpage

\chapter*{Lista de Abreviaturas} \label{sec:siglas}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Abreviações e Siglas}
\input{siglas} \label{sec:siglas} 
\clearpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%      Summary     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\makeatletter
%\chapter*{\centerline{\contentsname}}
%\@mkboth{\MakeUppercase\contentsname}{\MakeUppercase\contentsname}%
%\@starttoc{toc}%
%\makeatother
%\tableofcontents 


\begin{ufpaResumo}
\chapter*{Resumo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}
\textit{Mouse} e teclado há muito tempo são os principais dispositivos de
entradas para computadores. No entanto, eles ainda representam uma grande
barreira --- especialmente para pessoas cujas habilidades motoras dos membros
superiores estão comprometidas. Este trabalho propõe um dispositivo de baixo
custo, baseado em sopro, capaz de realizar o clique do \textit{mouse} em
plataformas computacionais. Alem disso, um \textit{software} foi desenvolvido
para permitir que o dispositivo proposto se comunique com o computador através
da interface de áudio P2 Jack. O cursor do mouse é controlado pelo
\textit{software} eViacam que utiliza os movimentos da cabeça do usuário como
método alternativo de controle. A avaliação ocorreu comparando o equipamento
desenvolvido neste trabalho com o método \textit{dwell time} em tarefas de
navegação elaboradas para serem realizadas em determinados \textit{websites}. Um
questionário qualitativo foi aplicado as voluntários mostrando que o clique
realizado através do sopro é mais estável do que o \textit{dwell time}. Isso
também pode ser observado pelo menor número de erros de
clique e o tempo de execução alcançado ao utilizar o dispositivo proposto.
\end{ufpaResumo}

\begin{abstract}
\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
    Computer mice and keyboards have for long been the dominant input devices
	for desktop computers. Nonetheless, they still represent quite a barrier ---
	especially for people whose upper-limb motor skills are compromised.
	% --
	This work proposes a low-cost, mouth-puffing-based device that is able to
	perform the mouse click on computational platforms. Additionally, a driver
	was developed to allow the device to communicate with the computer via audio
	jack P2 interface. The mouse cursor is controlled by head tracking thanks to
	eViacam software.
	% --
	The evaluation took place by comparing the proposed equipment with the dwell
	time method on navigation tasks elaborated over websites. A qualitative
	questionnaire was then applied to volunteers, showing that clicking by
	puffing is more stable and comfortable than with dwell time. This can also
	be observed by the lower number of clicks by mistake and execution times
	achieved when using the proposed device.
\end{abstract}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Corpo do TCC    %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagenumbering{arabic}
\input{cap/cap1_introducao}
\input{cap/cap3_metodologia}
\input{cap/cap4_resultados}
\input{cap/cap5_conclusao}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%`
%   Referencias bibliograficas   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\renewcommand\bibname{References}
%\bibliographystyle{../../../public/ABNT-20020112}
%\bibliographystyle{../public/IEEEtran}
%\bibliographystyle{../../../Public/IEEEtran_pt}
\bibliographystyle{IEEEbib}
\bibliography{references}

%temorary tag just while there is no \citation
%eliminates no \citation error
\nocite{*}

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Appendix        %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\appendix
%\input{appendix/append_pll}
%\input{appendix/append_fpga_flow}
%\input{appendix/append_ad9361_driver}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   blank page      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

%% -- Termino do TCC
\end{document}

